\documentclass[12pt,a4paper]{report}

\input{globsettings}

\begin{document}
\setcounter{chapter}{2}
\chapter{Численные эксперименты}
\section{Мезомасштабная модель ReMeDy}
Оригинальная версия модели \citep{MillerWhite1984, MirandaPhD} основана на двумерном представлении прогностических уравнений с использованием $\sigma$-координаты; в дальнейшем наряду с модификацией граничных условий и включением эффектов вращения была преобразована в трехмерную \citep{MirandaPhD}. Данная модель использовалась при исследовании ледового бриза и в настоящее время развивается в Научно-исследовательском вычислительном центре МГУ. Современное состояние модели изложено в виде табл. \ref{tab:model}

\renewcommand{\arraystretch}{2}
\begin{table}
\centering
\caption{Характеристики модели ReMeDy}
\label{tab:model}
\small
\begin{tabu} to \textwidth {X[l]X[l]}
\toprule
Система уравнений & Негидростатическая, трехмерная \\
Параметр Кориолиса & $f$-плоскость \\
Радиация & Блок переноса коротковолновой и длинноволновой радиации CLIRAD-SW и CLIRAD-LW \\
Примеси & Блок переноса атмосферной примеси \citep{StepanenkoMikushin2008} \\
Турбулентное замыкание	& Замыкание Смагоринского-Лилли \\
Подстилающая поверхность & Модель деятельного слоя ИВМ РАН \\
Параметризация водоемов (поверхностного слоя океана)	& Одномерная модель водоема LAKE \\
Фазовые переходы воды & Параметризация микрофизики облаков и осадков при положительной температуре \\
Вертикальная координата & $\sigma=\frac{p-p_{top}}{p_*}$, где $p_*=p_{surf}-p_{top}$, $p_{surf}$ -- давление на земной поверхности, $p_{top}$ -- давление на верхней границе расчетной области \\
Боковые граничные условия & Условия излучения \\
Верхнее и нижнее граничные условия & Однородное условие Неймана для горизонтальных составляющих скорости, условия Дирихле для вертикальной скорости и потоков на поверхности \\
Рэлеевское трение в буферной зоне & Применяется к сеточному решению вблизи верхней и горизонтальных границ области. Это позволяет частично подавить схемные возмущения, возникающие около границ. С помощью тригонометрической функции обеспечивается притяжение метеорологических полей к значениям на внутренней границе буферной зоны или к фоновому состоянию. \\
Дискретизация производных & По пространству: схема центральных разностей, по времени: явная схема "чехарда" \\
Численная фильтрация & Пространственный фильтр 4-го порядка для подавления волн (максимально – с длиной в два шага сетки), фильтр Асселина для подавления временной вычислительной моды \\
Пространственная сетка & $C$-сетка Аракавы \\
\bottomrule
\end{tabu}
\end{table}

\subsection{Система уравнений}
Вывод системы уравнений модели представлен в \ref{app:A}. Чтобы улучшить свойства численного решения, прогностические уравнения модели написаны в потоковой форме. Это позволяет представить адвективные слагаемые в форме ди-вергенции соответствующего вектора потока. После интегрирования по расчетной области, вклад этих слагаемых проявляется в граничных условиях, что исключает ложную генерацию энергии в пределах этой области и тем самым позволяет контролировать нелинейную неустойчивость. Полная система прогностических уравнений в потоковой форме выглядят так:
\begin{subequations}\label{eq:progn0}
\begin{align}
\frac{\partial{up_*}}{\partial{t}} + \frac{\partial{u^2p_*}}{\partial{x}}+ \frac{\partial{vup_*}}{\partial{y}}+ \frac{\partial{\dot{\sigma}up_*}}{\partial{\sigma}}&=-p_* \frac{\partial{\phi'}}{\partial{x}}+\sigma \frac{\partial{p_*}}{\partial{x}}\frac{\partial{\phi'}}{\partial{\sigma}}+f(v-V_g )p_*+p_*(D_u+R_u )\label{eq:progn1} \\
\frac{\partial{vp_*}}{\partial{t}} + \frac{\partial{uv^2p_*}}{\partial{x}}+ \frac{\partial{v^2p_*}}{\partial{y}}+ \frac{\partial{\dot{\sigma}vp_*}}{\partial{\sigma}}&=-p_* \frac{\partial{\phi'}}{\partial{y}}+\sigma \frac{\partial{p_*}}{\partial{y}}\frac{\partial{\phi'}}{\partial{\sigma}}-f(u-U_g )p_*+p_*(D_v+R_v )\label{eq:progn2} \\
\frac{\partial{\tilde{w}p_*}}{\partial{t}} + \frac{\partial{u\tilde{w}p_*}}{\partial{x}}+ \frac{\partial{v\tilde{w}p_*}}{\partial{y}}+ \frac{\partial{\dot{\sigma}\tilde{w}p_*}}{\partial{\sigma}}&=S_vp_*\frac{\partial{\phi'}}{\partial{\sigma}}+p_*g(\frac{\theta'}{\theta_S}-q_r)+p_*(D_{\tilde{w}}+R_{\tilde{w}})\label{eq:progn3} \\
\frac{\partial{\theta'p_*}}{\partial{t}} + \frac{\partial{u\theta'p_*}}{\partial{x}}+ \frac{\partial{v\theta'p_*}}{\partial{y}}+ \frac{\partial{\dot{\sigma}\theta'p_*}}{\partial{\sigma}}&=S_v\tilde{w}p_* \frac{\partial{\theta_s}}{\partial{\sigma}}+\\&+p_*Q+p_*(D_{\theta}+R_{\theta})\label{eq:progn4} \\
\frac{\partial{p_*}}{\partial{t}} + \frac{\partial{up_*}}{\partial{x}}+ \frac{\partial{vp_*}}{\partial{y}}+ \frac{\partial{\dot{\sigma}p_*}}{\partial{\sigma}}&=0\label{eq:progn5} \\
\frac{\partial{q_vp_*}}{\partial{t}} + \frac{\partial{uq_vp_*}}{\partial{x}}+ \frac{\partial{vq_vp_*}}{\partial{y}}+ \frac{\partial{\dot{\sigma}q_vp_*}}{\partial{\sigma}}&=-p_*(C-E)+p_*(D_{q_v}+R_{q_v})\label{eq:progn6} \\
\frac{\partial{q_cp_*}}{\partial{t}} + \frac{\partial{uq_cp_*}}{\partial{x}}+ \frac{\partial{vq_cp_*}}{\partial{y}}+ \frac{\partial{\dot{\sigma}q_cp_*}}{\partial{\sigma}}&=-p_*(C-A)+p_*(D_{q_c}+R_{q_c})\label{eq:progn7} \\
\frac{\partial{q_rp_*}}{\partial{t}} + \frac{\partial{uq_rp_*}}{\partial{x}}+ \frac{\partial{vq_rp_*}}{\partial{y}}+ \frac{\partial{\dot{\sigma}q_rp_*}}{\partial{\sigma}}&=-p_*(A-E)-g\frac{\partial{\rho V_rq_r}}{\partial\sigma}+p_*(D_{q_r}+R_{q_r})\label{eq:progn8}
\end{align}
\end{subequations}
где $t$ - время, $x$ - горизонтальная координата, направленная на восток, $y$ - горизонтальная координата, направленная на север, $\sigma$ - вертикальная "сигма-координата", $\sigma=\frac{p-p_{top}}{p_*}$, $p_*=p_{surf}-p_{top}$, $p$ - атмосферное давление, $p_{surf}$ - приземное давление, $p_{top}$ - давление на верхней границе расчетной области, $u$ - составляющая скорости вдоль оси $X$, $v$ - составляющая скорости вдоль оси $Y$, $\tilde{w}$ - аппроксимация составляющей скорости вдоль $Z$, $\dot{\sigma}$ - аналог вертикальной скорости в $\sigma$-координатах, $(U_g,V_g)$ - вектор геострофического ветра, $f$ - параметр Кориолиса, $\phi'$ - отклонение геопотенциала, $\theta'$ - отклонение потенциальной температуры, $S_v=\frac{g\rho}{R_dT_{vs}p_*}$, $Q=\frac{L_v}{c_p}\left(\frac{p_0}{p}\right)^{R_d/c_p}(C-E)$ - неадиабатическое нагревание, $c_p$ - удельная теплоемкость при постоянном давлении, $L_v$ - удельная теплота конденсация, $p_0=1000 hPa$, $q_r$ - удельное содержание дождевых капель, $q_v$ - удельная влажность, $q_c$ - удельное содержание облачных капель, $C$ - скорость конденсации, $E$ - скорость испарения, $A$ - суммарная интенсивность захвата облачных капель осадками и автоконверсии, $V_r$ скорость падения дождевых капель, $D$ - слагаемые, описывающие турбулентную диффузию соответствующих субстанций, $R$ - дополнительные слагаемые, включающие, в частности, пространственные и временные фильтры в конечно-разностной схеме модели. Верхними штрихами обозначены отклонения величин от их фоновых значений. Фоновые значения обозначены нижним индексом $s$.


\subsection{Конечно-разностная сетка модели}
Дискретизация системы уравнений проводится на разнесеннной C-сетке Аракавы (рис. \ref{fig:modelgrid}), так что пространственные производные аппроксимируются центральными разностями второго порядка точности. Интегрирование уравнений по времени проводится по явной схеме второго порядка точности, называемой схемой «чехарда».
$$x_i=(i-3/2)\Delta x,i=1,NX+1$$
$$y_i=(i-3/2)\Delta x,i=1,NX+1$$
$$\sigma: \sigma_0, \dots, \sigma_k,\dots,\sigma_NS,$$
где $NX$, $NY$ – число узлов в направлениях $X$, $Y$ горизонтальной плоскости, $NS$ – число вертикальных уровней по координате $\sigma$. Уравнения модели записаны для постоянного шага сетки в обоих горизонтальных направлениях, и в рассматриваемых экспериментах принимается их равенство. Что касается разрешения по вертикальной координате, то оно является переменным, благодаря чему достигается повышенная детализация процессов в пограничном слое. 
Решение уравнений проводится только для внутренних точек области интегрирования, а значения переменных в точках на границах и за ними (вследствие разнесения переменных на шаблоне схемы) получаются из граничных условий.

\subsection{Усовершенствования в модели}
\begin{sqlist}
\item Периодические гр. усл.
\item Инициализация модели
\item Существующие проблемы использования модели
\end{sqlist}

\section{Постановка экспериментов}
\label{sec:expsetup}
Данное исследование основывается на идеализированных численных экспериментах, позволяющих улучшить наше понимание динамики полярных мезоциклонов. Преимущества идеализированных экспериментов были приведены в первом разделе, а здесь обосновывается постановка задачи применительно к генерации мезоциклонов.
На основе предшествующих работ, как теоретических, так и посвященных анализу данных наблюдений за полярными вихрями, параметры атмосферы в модели были заданы относительно близкими к воздушным массам морских областей высоких широт. Зимой в этих районах нередко наблюдаются холодные вторжения со льда на поверхность открытой воды, в результате чего разность температуры воздуха и воды  достигает десятков градусов.

Этап проведения экспериментов был начат с подбора вертикальных профилей температуры, скорости ветра и удельной влажности воздуха. Затем какой-либо один ключевой параметр в начальных условиях варьировался, а остальные параметры оставались равными «контрольным». На этом принципе построены остальные эксперименты, называемые далее оценочными.

После получения результатов в виде трехмерных и двумерных полей метеовеличин, а также таких интегральных показателей, как кинетическая энергия, планировалось сопоставить скорости роста возмущений, барическую тенденцию в центре вихря, временной ход максимальной скорости ветра и завихренности, а также другие характеристики эволюции мезоциклонов. Помимо этого, была проведена энергетическая диагностика мезомасштабных движений в области расчетов, о разработке которой рассказано ниже (раздел ???).

Расчетная область имела размеры  по горизонтали  $1000\km \times 1000\km$ и $10.5\km$ по вертикали (высота верхней границы области оправдана для моделирования тропосферных процессов приполярных широт). В нескольких сериях экспериментов по техническим причинам горизонтальные размеры области интегрирования составили $380\km \times 380\km$ и $10.5\km$ и $1200\km \times 1200\km$ и $10.5\km$, однако это почти не повлияло на динамику экспериментов.

\begin{table}
\centering
\caption{Параметры сетки модели}
\label{tab:modelgrid}
\begin{tabular}{ll}
\toprule
Шаг по времени & $5\s$ \\
Шаг сетки по горизонтали & $10000\m$ \\
Шаг сетки по вертикали & от $30$ до $1000\m$ (30 уровней) \\
Размер области интегрирования	& $1000\km \times 1000\km \times 10.5\km$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Численные эксперименты проводились на сетке с разрешением $10\km$ (\ref{tab:modelgrid}) и с шагом по времени, равным $5\s$. Достаточно грубое для современных мезомасштабных моделей разрешение было выбрано с целью экономии вычислительных ресурсов. В планах дальнейшего исследования планируется уменьшение шага сетки по горизонтали, что, конечно, окажет положительный эффект на воспроизведение мезоциклонов, а именно вклад конвекции в их динамику. Влияние пространственного шага атмосферной модели в контексте изучения полярных мезоциклонов затрагивалось в работах \citep{YanaseNiino2005} и \citep{McInnesEtAl2011}. Авторы последней статьи доказывают улучшение прогноза полярных вихрей на примере Норвежского и Баренцева морей, демонстрируя чувствительность к начальным условиям при том или ином шаге сетки, а также важность согласованности разрешения модели при экспериментах с вложенными сетками.

\subsection{Постановка контрольного эксперимента}
\label{sec:expsetup:ctrl}
Начнем с описания начальных условий для контрольного эксперимента (здесь и далее эксперимент "CTRL"). Фоновое поле ветра задавалось равным нулю, то есть атмосфера находилась в покое. Такое состояние несвойственно районам холодных арктических вторжений или бароклинным зонам высоких широт. Тем не менее, отсутствие фонового потока позволяет на идеализированном примере подробно рассмотреть динамику и цикл обратных связей в растущем вихре. Данный эксперимент можно в первом приближении интерпретировать модель развития вихря при слабом влиянии крупномасштабных синоптических условий.

Приземное (приводное) значение температуры воздуха составляет $251\K$. Вертикальный градиент фоновой температуры постоянен и составляет $2\Kpkm$, горизонтально поле температуры однородно. Такой выбор сделан в соответствии с несколькими сериями наблюдений, свидетельствовавшими о слабой устойчивости в слое $5-7\km$ и сильной устойчивости в верхних слоях \citep{EmanuelRotunno1989}. Профиль относительной влажности воздуха задавался линейно меняющимся от $80\%$ на нижнем модельном уровне и до $0\%$ на $10\km$. В контрольном эксперименте процессы конденсации и выделения скрытого тепла в модели были выключены, и удельная влажность воздуха играла незначительную роль, внося вклад лишь в слагаемое плавучести \ref{eq:progn3}.
Температура поверхности воды равнялась $283\K$ (что находится в пределах наблюдаемых значений при развитии полярных мезомасштабных вихрей, \citep{ForbesLottes1985}), температура вблизи дна составляла $277\K$. Глубина водоема равнялась $50\m$, что оправдано на временных масштабах (3 сут.) проводимых экспериментах. Кроме того, увеличение глубины и вертикального разрешения модели LAKE ощутимо замедляет проведение расчетов.
В базовом эксперименте расчеты начинаются с задания искусственного возмущения поля температуры. Характеристики термической аномалии и принцип наложения описан в разделе \ref{sec:initanom}.

\subsection{Инициализация аномалии}
\label{sec:initanom}
В целом ряде работ (напр., \citep{Adakudlu2012}), основанных на идеализированных экспериментах, начальное возмущение метеорологических полей задавалось в виде осесимметричной аномалии ветра, температуры и давления, которая в дальнейшем развивалась в полярных мезоциклон. В качестве возмущения часто принимался либо вихрь Рэнкина (\citep{EmanuelRotunno1989,YanaseNiino2007}) или его модификации (см. \ref{app:B}), либо аномалия потенциального вихря в виде гауссова распределения, либо температурная аномалия, заданная с помощью тригонометрических функций (\citep{EggerHoinka2010}). Аномалия температуры часто помещалась приподнятой над поверхностью и интерпретировалась как очаг выделения скрытого тепла конденсации в средней тропосфере (\citep{RT2003}). При исследовании динамики диабатического вихря Россби (например, \citep{MooreMontgomery2005}) возмущение задавалось вблизи земной поверхности, которое с использованием принципа обратимости квазигеострофического потенциального вихря  позволяло получить сбалансированные поля скорости ветра и геопотенциала.
В виду того, что данная работа посвящена начальным стадиям развития мезомаштабных вихрей, в роли “затравочного” возмущения атмосферы выступала аномалия потенциальной температуры вблизи поверхности воды. Другими словами, фокус делается на зарождение полярного мезоциклона, триггером для которого служит выделение конечного количества тепла в нижних слоях тропосферы. В реальной атмосфере высоких широт такие аномалии могут возникать, например, при прохождении воздушного потока над неоднородном распределении льда и воды.
Каждый эксперимент начинался с инициализации приземной аномалии потенциальной температуры воздуха, расположенной в центре области. Аномалия имела куполообразную осесимметричную форму, заданную в виде произведения двух косинусов:
\begin{equation}\label{eq:initanom}
\theta'=\theta_{max}cos^2\left(\frac{\pi}{2}\frac{h}{H}\right) cos^2\left(\frac{\pi}{2}\frac{r}{r_{out}}\right),
\end{equation}
где $\theta_{max}$ - максимальная амплитуда, $r$ - радиус, $h$ - высота, $H$ - высота затухания аномалии, $r_out$ - радиус затухания аномалии.
В контрольном эксперименте значения параметров аномалии составляли: $\theta_{max}=5~K$, $r_{out}=50$ км, $H=1000$ м. Из формулы \ref{eq:initanom} видно, что амплитуда максимальна при $r=0$ и быстро падает с увеличением радиуса.

Наложение аномалии происходило через час модельного времени после инициализации фоновых полей, причем добавка искусственного возмущения совершалась не моментально, а в течение часа модельного времени. За счет постепенного возникновения аномалии достигалась устойчивость экспериментов и сглаженность полей. 
Описанный источник тепла служил лишь спусковым механизмом для дальнейшего роста вихревого возмущения. Иначе говоря, положительная аномалия температуры помещалась в область лишь в начале эксперимента и не поддерживалась в течение времени.

\subsection{План оценочных экспериментов}
\label{sec:expplan}
Кроме описанного выше контрольного случая были проведены несколько серий численных экспериментов с целью сопоставить влияние различных факторов на развитие возмущения в атмосфере. Список серий экспериментов и сравнение их настроек с контрольным приведен в табл. \ref{tab:expplan}, выступащей в качестве плана исследования, а полный перечень экспериментов представлен в приложении \ref{app:C}.

Ввиду поставленной цели – определения роли фоновых характеристик атмосферы в развитии полярного вихря – в процессе численного моделирования варьировались такие параметры, как статическая устойчивость атмосферы, температура воздуха и воды, содержание водяного пара в атмосфере и выделение скрытого тепла, скорость фонового потока. 

В разделе \ref{sec:theory} показано, что одним из важнейших источников энергии для полярных мезоциклонов являются потоки явного и скрытого тепла с поверхности. На интенсивность вихря, кроме того, влияет сила трения в пограничном слое атмосферы, то есть поток импульса. Поэтому в ряде экспериментов искусственно изменялись коэффициенты турбулентности или же потоки с поверхности “выключались” совсем.
Перенос тепла от поверхности в атмосферу зависит от параметризации турбулентной диффузии, или подсеточного перемешивания. Чувствительность к тому или иному турбулентному замыканию была выявлена в дополнительной серии экспериментов. 

\subsubsection{Чувствительность к амплитуде начальной аномалии}
Как видно из формулы \ref{eq:initanom}, характер температурной аномалии можно изменять через три параметра: максимум температуры в центре ($\theta_{max}$), высоту затухания аномалии ($H$) и радиус затухания аномалии ($r_{out}$). Значения перечисленных параметров варьировались в пределах от $2$ до $10\K$, от $1000$ до $2500\m$, от $25$ до $100\km$ соответственно.

\subsubsection{Чувствительность к разности температуры воды и воздуха}
Для выявления зависимости скорости роста полярного мезоциклона от соотношения температуры поверхности моря и температуры воздуха были проведены эксперименты, в которых изменялась или температура поверхности или температура атмосферы (при этом вертикальный градиент температуры во всей толще атмосферы не менялся). При этом был поставлен вопрос, влияет ли температура поверхности сама по себе (по аналогии с тропическими циклонами) или важна только разность между температурой воздуха и воды. Последняя менялась от $271$ до $283\K$, а температура нижних слоев тропосферы – от $251$ до $271\K$. Таким образом, разность температуры воздуха и воды варьировалась в пределах $12-32\K$.

\subsubsection{Чувствительность к стратификации атмосферы}
Стратификация атмосферы оказывает существенное влияние на рост вихревого возмущения в атмосферы: масштаб приспособления полей давления и скорости к термической аномалии обратно пропорционален статической устойчивости атмосферы. В проведенных экспериментах устойчивость атмосферы, выраженная через частоту плавучести (частоту Брента-Вяйсяля), изменялась от $0.0027$ до $0.0160\pers$. Этим значениям частоты плавучести соответствуют градиенты температуры от $0.2$ до $8\Kpkm$. Пониженная устойчивость в наших экспериментах по сравнению со средними значениями для климатологии полярных мезоциклонов оправдана, если рассматривать идеализированные эксперименты с точки зрения менее статически устойчивого конвективного пограничного слоя, формирующегося над водой при холодных вторжениях. 

\subsubsection{Чувствительность к процессам конденсации и количеству влаги}
Вклад процессов конвекции и конденсации в динамику полярных мезомасштабных циклонов был предметом многих исследований для различных регионов высоких широт и для вихрей различной структуры (например, \citep{SardieWarner1983, ForeEtAl2012}). В них убедительно показывается зависимость скорости роста вихря от выделения скрытого тепла конденсации. Зависимость интенсивности вихря от наличия влаги в атмосфере особенно просто объясняется с точки зрения условной неустойчивости второго рода, но это верно и для бароклинных волн (\citep{YanaseNiino2007}). В нашем исследовании контрольный эксперимент является “сухим”, то без выделения скрытого тепла конденсации в атмосфере. Для тестирования устойчивости начального возмущения температуры в условиях “влажной” атмосферы были проведены несколько экспериментов с наличием конденсации. При этом были проверены две параметризации, которые отличались формулой для давления насыщения водяного пара: для жидкой воды и для льда. Как уже было сказано, для простоты изменение влажности с высотой было линейным, и в контрольном эксперименте приводный максимум относительной влажности составлял $80\%$. В оценочных экспериментах это значение изменялось в пределах $60-90\%$.

\subsubsection{Чувствительность к фоновому потоку}
В действительности атмосфера в районах зарождения полярных мезоциклонов редко находится в состоянии покоя. Так, данные наблюдений (\citep{ForbesLottes1985}) свидетельствуют о том, что в среднем скорость ветра в слое $1000-500\hpa$ для случаев развивающихся вихрей составляет $7.1 \pm 4.3\mps$. Влияние скорости фонового потока на структуру вихря было рассмотрено на примере серии экспериментов, где ветер представлялся в виде зонального потока со скоростью $2-10\mps$. Так как при этом ветер не имел горизонтальных или вертикальных сдвигов, нельзя ожидать, что источником энергии для вихря будет баротропная или бароклинная неустойчивость атмосферы. Иными словами, можно предположить, что при наличии фонового потока поменяется лишь пространственная структура вихря из-за вклада адвективных слагаемых.

\subsubsection{Чувствительность к потокам тепла на поверхности}
Для лучшего понимания вклада потоков тепла и количества движения были сделаны дополнительные эксперименты. При этом потоки тепла либо отключались вовсе, либо искусственно модулировались при неизменных прочих условиях. 
Известно, что существует положительная обратная связь между величиной потока тепла и интенсивностью вихря, а именно скорости ветра в нем. Данный механизм играет значительную роль в тех вихрях, которые имеют конвективную природу и развиваются благодаря WISHE. Другой механизм, предложенный  для частичного объяснения природы полярных мезоциклонов -- CISK -- существенно зависит от работы силы трения, то есть от потока импульса с поверхности. Тот или другой механизм может доминировать в разных полярных вихрях, и необходимо было выяснить, какой из них наиболее важен в наших экспериментах. Этого можно добиться, по отдельности изменяя коэффициенты турбулентного обмена, стоящие в параметризациях потока тепла и потока импульса. В проведенных экспериментах эти коэффициенты были уменьшены или увеличены на $20-50\%$.

Помимо описанных экспериментов, были протестированы четыре различные параметризации турбулентных потоков. Для контрольного эксперимента использовалась схема Льюиса, описанная в работе \ref{Louis1979}, для экспериментов с разными коэффициентами турбулентности была использована параметризация Бусингера-Дайера (\citep{MirandaPhD}), показавшая близкое сходство с первой схемой. Кроме того, были получены результаты для параметризации, взятой из модели FLAKE (\citep{Mironov2006}), и для параметризации Зилитинкевича и Эзау.

\subsubsection{Чувствительность к подсеточному перемешиванию}
Большой интерес представляет влияние параметризации подсеточных процессов обмена теплом и импульсом в региональных численных моделях. Проблема правильного подбора схемы подсеточного перемешивания актуальна в виду как невысокого разрешения модели в данной работе, так и в оперативной практике, где шаг сетки модели все еще далек от точного воспроизведения конвекции в пограничном слое. Еще острее эта проблема стоит для глобальных моделей общей циркуляции атмосферы и для моделей климата. 

Исходя из этого была предпринята попытка сравнить две схемы параметризации подсеточной турбулентности, а именно замыкание Смагоринского-Лилли (\citep{MirandaPhD}) и схему нелокального замыкания (\citep{LupkesSchluenzen1996,NohEtAl2003}), добавленную для этого в модель ReMeDy.

\begin{table}
\centering
\caption{План численных экспериментов}
\label{tab:expplan}
\small
\begin{tabu} to \textwidth {X[l]X[l]X[l]}
\toprule
Параметр & Значение параметра в контрольном эксперименте & Диапазон параметра в оценочных экспериментах \\
\midrule
Конденсация и начальное содержание влаги & Отключена; $80\%$ & Включена; $60-90\%$ \\
Температура на нижнем уровне атмосферы & $251\K$ & $254-271\K$ \\
Температура поверхности воды & $283\K$ & $271-280\K$ \\
Разность температуры между водой и воздухом & $32\K$ & $12-29\K$ \\
Статическая устойчивость атмосферы ($N$) & $0.0085\pers$ & $0.0027-0.0160\pers$ \\
Скорость фонового потока & 0 & $2-6\mps$, однородный зональный поток \\
Параметризации потоков тепла на поверхности & L & M, BD, ZE \\
Коэффициент турбулентного сопротивления & $C_D$ & $\pm 50\%$ \\
Коэффициент турбулентного теплообмена & $C_H$ & $\pm 50\%$ \\
Параметризация подсеточного перемешивания	& Схема Смагоринского-Лилли & Нелокальное замыкание\\
\bottomrule
\end{tabu}
\end{table}

\section{Методы исследования и анализа результатов}
\subsection{Бюджет энергии}
Усилия многих исследователей были направлены на объяснение того, как атмосферные движения зависят от резервуара потенциальной энергии. Этот вопрос был затронут еще в работе 1903 г. Маргулеса \citep{Nagata1993}, который попытался объяснить динамику циклона. В середине XX века его теория была значительно расширена в знаменитой статье Лоренца (1955), где выведены уравнения, описывающие глобальный энергетический цикл общей циркуляции атмосферы. Следуя Лоренцу, многие авторы применяли его подход к разделению масштабов в процессе описания перехода доступной потенциальной энергии в кинетическую. Следующим этапом в теории энергетики атмосферы стало включение эффектов выделения скрытого тепла. Было доказано, что выделение тепла фазовых переходов усиливает вертикальные движения и, следовательно, трансформацию энергии.
Почему же бюджет энергии был выбран как основной метод анализа в данной курсовой работе? Главным фактором явилось то, что такая диагностика позволяет оперировать на уровне универсальной характеристики -- энергии, которая, как и масса и угловой момент, подчиняется закону сохранения применительно к атмосфере. К тому же полная кинетическая, доступная потенциальная и другие энергии являются удобным инструментом, позволяющим интегрально оценивать динамику всех процессов в модели.

\subsection{Виды энергии в атмосфере применительно к мезомасштабным движениям}
При изучении динамики атмосферы обычно полную энергию представляют в виде суммы внутренней энергии, потенциальной энергии в поле силы тяжести и кинетической энергии. Однако необязательно рассматривать изменение гравитационной потенциальной и внутренней энергии отдельно, так как в гидростатическом приближении эти формы пропорциональны. Поэтому они могут быть объединены в единое понятие полной потенциальной энергии.



\include{biblio}

\end{document}