1.	Результаты
Данный раздел посвящен обзору результатов численного моделирования, постановка которых описана выше. Раздел построен следующим образом: сначала рассматривается контрольный эксперимент, а именно структура, динамика и энергетика вихря. Затем аналогичным образом описывается эксперимент со включенной параметризацией микрофизики, и оценивается чувствительность вихря к начальному содержанию влаги в атмосфере.
Влияние остальных факторов на динамику мезоциклона рассматривается с точки зрения таких интегральных характеристик, как кинетическая энергия, максимальная завихренность, минимальное приземное давление. Для интерпретации различий в результатах оценочных экспериментов привлекается анализ пространственной структуры метеополей.
Полярный мезоциклон в каждом эксперименте развивался с разной скоростью, и продолжительность экспериментов составляет 1-3 сут. Трехмерные поля в каждый момент времени интерполируются на регулярную сетку с горизонтальным разрешением, соответствующим разрешению модели. Пространственная структура метеополей сфокусирована на район развития вихря (обычно $200\times 200$ км в центре области). По вертикали данные интерполируются на регулярную сетку с шагом 500 м для удобства последующего постпроцессинга. В некоторых экспериментах также используется интерполяция на изобарические поверхности от 1000 до 250 гПа с шагом 50 гПа.

1.1.	Контрольный эксперимент, сравнение с [Yanase, Niino, 2007]
1.1.1.	Начальная стадия развития вихря
Начнем с рассмотрения момента инициализации температурной аномалии. Ее форма и начальная амплитуда видна на рис. \ref{}. 
Появление источника тепла в атмосфере, находящейся в равновесии, ставит проблему реакции атмосферы и достижения нового баланса через механизм приспособления. Этот вопрос впервые был развит Лэмбом \cite{RT2003}, который изучал особенности волн, излучаемых в процессе гидростатического приспособления. Позднее эта проблема была обобщена как ответ устойчиво стратифицированной атмосферы на вертикально ограниченный, но горизонтально однородный источник тепла. Один из интересных результатов, полученных в работе [Bannon1995], заключаются в том, что если источник тепла горизонтально однороден, то слои воздуха ниже источника не смещаются относительно начального положения. Слои же воздуха выше источника одинаково подняты вверх. Источник нагрева в нижней тропосфере влияет на распределение давления во всей толще атмосферы выше него. Для оценки высоты, на которую распространяется влияние нагрева снизу в работе [Bannon1995] было введено понятие вертикальный масштаб возмущения применительно к изотермической атмосфере. При этом в атмосфере с реалистичной структурой этот масштаб несильно отличается от такового для изотермической атмосферы. Так как распределение давления больше всего меняется на верхней границе нагретого слоя, и ответ поля давления на источник тепла убывает с высотой экспоненциально, в случае нагрева нижних слоев тропосферы эффект будет проявляться главным образом в тропосфере.
Более интересно для реальной атмосферы рассмотреть проблему Лэмба для случая неоднородного источника тепла. Например, если взять источник тепла определенного радиуса, то он будет излучать не только вертикально распространяющийся горизонтальный волновой фронт, но и сферический волновой фронт, распространяющийся от внешнего радиуса аномалии горизонтально и вертикально. 
Подобный процесс наблюдается в начале каждого эксперимента данной работы. Ввиду того, что нагрев в районе аномалии происходит не мгновенно, а в течение конечного отрезка времени, как и бывает в реальной атмосфере,  фронт излучаемых волн прослеживается слабее. Тем не менее, результат качественно совпадает идеализированными экспериментами \cite{RT2003}. Вертикальный барический градиент находится почти в гидростатическом балансе с силой плавучести, а горизонтальный создает циклоническую циркуляцию. Такая циркуляция возникает в устойчиво стратифицированной атмосфере, и источник энергии в виде КДПЭ не является необходимым. При остановке подачи тепла не вращающаяся атмосфера постепенно придет к состоянию покоя. Однако это не так, если атмосфера испытывает вращение. Последнее можно объяснить с позиций потенциального вихря.
Начальная куполообразная аномалия приводит к возникновению в нижних слоях атмосферы горизонтального градиента давления, который создает конвергенцию массы в центре области (рис. \ref{}). В результате под влиянием силы Кориолиса возникают инерционно-гравитационные волны, в то время как возникновение звуковых волн невозможно из условия несжимаемости (ур. \ref{}). Путем излучения инерционно-гравитационных волн происходит приспособление атмосферы к геострофическому балансу (рис. \ref{}).
Несмотря на четко различимые в начале моделирования волны, их влияние мало: аномалия потенциального вихря, определяющая циркуляцию в атмосфере, остается на месте, где она была изначально помещена. Другими словами, возмущение потенциального вихря не переносится вместе с инерционно-гравитационными волнами \cite{RT2003}. Влияние волн, созданных начальным дисбалансом в атмосфере пренебрежимо мало по сравнению с “равновесной” частью движения, которое связано через принцип обратимости с распределением потенциального вихря.
Равновесная часть движения формируется сразу после инициализации температурной аномалии. Подтверждением того, что наибольший вклад в развитие циркуляции имеет конвергенция массы, служит анализ уравнения завихренности в изобарической системе координат \cite{Bluestein1992I} для $f$-плоскости:
$\pderiv{\zeta}{t}=-v\dot$,
где $\zeta$ – вертикальная компонента вектора вихря скорости (завихренность).
Рассмотрим состояние эксперимента в 3 час модельного времени – в момент, когда аномалия только что была инициализирована. На рис. \ref{} представлены пространственное распределение компонент, входящих в правую часть ур. \ref{}. Данные осреднены по вертикали в слое от 0 до 1000 м, в котором в течение всего времени наблюдаются наибольшие значения градиентов скорости.
Нетрудно заметить, что содержащее горизонтальную дивергенцию слагаемое (слагаемое растяжения) имеет наибольшие значения, причем его экстремум совпадает с экстремумом тенденции завихренности и они близки по значению. Недостающую часть тенденции вихря составляет вертикальная адвекция. Величина завихренности уже достаточно велика в данный момент (приблизительно в 2 раза меньше, чем значение параметра Кориолиса), а скорость ее роста говорит о том, что меньше, чем через час значения удвоятся. Бароклинное слагаемое (\ref{}) – произведение градиентов давления и плотности – имеет значения на 3-4 порядка меньшие остальных членов, и это соотношение сохраняется в течение всего эксперимента. Поэтому далее бароклинное слагаемое рассматриваться не будет.

1.1.2.	Эволюция вихря
Общую картину динамики вихря дают графики изменения максимума завихренности в нижней тропосфере и минимума аномалии приземного давления (\ref{}). Более детально структура вихря будет рассмотрена в следующем разделе. В контрольном эксперименте не удалось получить устойчивый вихрь: интенсивность начального возмущение с возрастающей скоростью увеличивается, пока не компоненты вектора скорости не достигают критических для численной схемы модели значений. Другими словами, в контрольном эксперименте, как и в большинстве других (см. далее), вихрь растет, не достигая устойчивой фазы и не диссипируя после этого.
Уже в начале эксперимента относительная завихренность начинает превышать планетарную завихренность, которая для данной области равняется $1.37 с^{-1}$. Поэтому можно говорить о том, что динамика мезоциклона полностью описывается относительной завихренностью и почти не зависит от планетарной компоненты в течение своего жизненного цикла. Максимальное значение завихренности достигается на 43 часу модельного времени и составляет $7.6\times 10^{-3} c^{-1}$. 
Кривые завихренности на каждом уровне?
В конце эксперимента достигается и наибольшее по модулю падение приземного давления ($-43.6 гПа$). Здесь и далее под этим понимается разность между минимальным приземным давлением и средним по области приземным давлением:
$SLP_{anom}=SLP_{min}-\overbar{SLP}$,
где …
Исходя из представленных графиков, можно заключить, что эволюция вихря происходила поступательно, без каких-либо смен режимов, за исключением испускания волн на начальной стадии.
Из рис. \ref{} также видно, что форма кривых изменения аномалии давления и максимума завихренности очень схожа, поэтому глубину циклона можно оценивать и первым, и вторым параметром \cite{YanaseEtAl2004}.

1.1.3.	Структура развитого вихря
Для понимания механизма развития полярного мезоциклона логично остановиться на анализе его структуры в стадии достаточного развития, основываясь на горизонтальных и вертикальных разрезах полей метеовеличин за 36 час развития (12 часов вторых суток интегрирования), когда скорость приземного ветра превысила 15 м/с (рис. \ref{}).
Форма циклонического возмущения ожидаемо остается осесимметричной, так как фоновый поток отсутствует. Изначачально положительная температурная аномалия интенсифицируется: приблизительно в два раза увеличивается ее радиус (до 100 км), а высота возрастает до 6 км (\ref{}). В соответствии с полем температуры находится и поле давления, аномалия которого у поверхности также достигает радиуса 100-120 км. 
Под действием силы барического градиента в центре области возникает конвергенция скорости, которая под действием силы вращения Земли приобретает циклоническую завихренность (\ref{}). Адекватность воспроизведения моделью этого фундаментального явления было проверено в дополнительном эксперименте с отключенным ускорением Кориолиса в уравнении движения (ref{}). Как видно из рис. \ref{}, где изображены радиальная и азимутальная (тангенциальная) скорости, в стадии развитого вихря конвергенция сосредоточена ниже 1000 м на расстоянии от 40 до 120 км с максимумом вблизи земной поверхности и на радиусе 50 км. Внутреннюю часть этой зоны обозначим как глаз циклона в соответствии с терминологией тропических циклонов \cite{Глебова_диссер}. Выше зоны конвергенции находится менее интенсивная область оттока воздуха, характеризующаяся положительной радиальной скоростью.
На рис. \ref{} черным цветом показаны изолинии азимутальной скорости движения воздуха в вихре. Максимум циклонического азимутального ветра находится на уровне нулевой радиальной скорости (500-1000 м) и составляет 11.9 м/с, а радиус максимальных значений равняется около 40 км (здесь и далее – радиус максимального ветра, РМВ). Существовавший в начальные этапы развития циклона слабый высотный антициклон уже не виден в 36 час модельного времени. Глазу циклона соответствует область малых скоростей ветра.
Радиальный разрез вертикальной скорости виден на рис. \ref{}. Распределение этой компоненты ветра такова, что область положительных значений находится на расстоянии 20-70 км от центра циклона и наклонена от центра. То есть область $w>0$ совпадает с областью максимальных ветров. Восходящие движения наиболее сильны в слое 1000-1500 м над поверхностью, где $w$ достигает 0.2 м/с. Отрицательные значения вертикальной скорости наблюдаются в области глаза циклона, и по амплитуде превосходят положительные в $\approx 1.5$ раза. 
Относительная завихренность в нижних слоях атмосферы распределена симметрично относительно центра циклона, причем максимум, уже на порядок превосходящий параметр Кориолиса, наблюдается на расстоянии около 25 км от центра. Среди членов, определяющих  изменение завихренности наибольшую величину имеет слагаемое растяжения (\ref{}), причем положительные значения находятся на периферии циклона ($\approx 2\times 10^{-7} с^{-2}$), а отрицательные – в центре. Таким образом, проявляется тенденция к расширению циклона и концентрации количества движения на кольце максимальных ветров. Вторым по значимости в бюджете завихренности является слагаемое горизонтальной адвекции (порядка 10^{-7}), у которого преобладают отрицательные значения, несколько компенсируя дивергентное слагаемое на внешнем радиусе циклона. Два остальных компонента бюджета завихренности имеют значения одного порядка ($10^{-8}$), но действуют противоположно: слагаемое вертикальной адвекции имеет отрицательные значения в рассматриваемом районе, а слагаемое наклона положительно.
Развившийся вихрь находится в сбалансированном состоянии: правая и левая части в уравнении градиентного баланса (в котором слагаемое центростремительного ускорения превышает ускорение Кориолиса почти в 2 раза) очень близки по величине. Это можно показать с помощью рис. \ref{}, на котором представлено отношение градиента геопотенциала к ускорению……. \cite{RT2003}

1.1.4.	Разделение вихря
Моделируемый мезоциклон достигает больших скоростей к концу вторых суток интегрирования, что вызывает численную неустойчивость эксперимента. При этом наблюдается разделение вихря на две отдельные циклонические депрессии (рис. \ref{}), которые продолжают усиливаться, и в последний час эксперимента максимальная скорость ветра в нижней атмосфере превышает 80 м/с. 
Рассмотрим бюджет завихренности в момент раздвоения вихря. 

1.1.5.	Энергетическая диагностика
Перейдем к анализу динамики возмущения с точки зрения энергетики атмосферы. На рис. \ref{} представлена эволюция интегральной кинетической энергии. В данном случае величина общей кинетической энергии и кинетической энергии возмущений, очевидно, совпадает, так как в модельной области развивается только рассматриваемый циклон. Сначала ход кинетической энергии испытывает колебание, связанное с испусканием инерционно-гравитационных волн. Затем она непрерывно растет до значений порядка $10 Дж/м^3$, что согласуется с результатами идеализированного моделирования других авторов (например, \cite{YanaseNiino2007}). При этом скорость роста энергии больше, чем экспоненциальная. 
За счет чего развивается рассматриваемый мезоциклон? Для ответа на этот вопрос приводится бюджет кинетической энергии (рис. \ref{}), рассчитанный согласно ур. \ref{}. Видно, что наиболее важными слагаемыми бюджета энергии являются слагаемое $C(A,K)$ перехода доступной потенциальной энергии в кинетическую и слагаемое диссипации кинетической энергии. Оба слагаемых растут по абсолютным значениям по мере роста энергии движения в вихре. 
Интегральная величина $C(A,K)$ физически представляет собой работу силы плавучести $\tilde{w}\frac{\theta’}{\theta_s}$, просуммированную по всей области. Ее распределение в циклоне показано на рис. \ref{}. Можно заметить, что области экстремумов величины $\tilde{w}\frac{\theta’}{\theta_s}$ совпадают с областями наибольших и наименьших значений вертикальной скорости. Иными словами, конвертация ДПЭ в КЭ в моделируемом мезоциклоне наиболее интенсивна на радиусе максимальной скорости.
Слагаемое $C(A,K)$, определяя тенденцию кинетической энергии, связывает ее с изменением доступной потенциальной энергии. При этом в бюджете последней это слагаемое имеет сравнительно малую долю (рис. \ref{}). Доступная потенциальная энергия в свою очередь генерируется за счет  слагаемого $H_{surf}$, связанного с потоками тепла на нижней границе области (\ref{}).

1.2.	 “Влажный” эксперимент: эффекты конденсации
Напомним, что описанный выше контрольный эксперимент является “сухим” экспериментом: процессы конденсации были отключены, несмотря на то, что относительная влажность в центре области довольно скоро начала превышать 100%. Для того, чтобы оценить влияние конденсации в атмосфере как дополнительного источника тепла, проанализируем серию “влажных” экспериментов (MOIST). На рис. \ref{} представлено изменение кинетической энергии со временем экспериментах MOIST (цветные кривые) по сравнению с контрольным экспериментом (DRY, черная кривая). Эксперименты с конденсацией характеризуются большей скоростью роста энергии и, соответственно, меньшим временем устойчивости эксперимента: вихрь развивается до предельных скоростей ветра ровно за сутки. 
Аналогичное соотношение между сухим и влажным экспериментом дает сравнение роста аномалии приземного давления ($SLP_{anom}$), который показан на рис. \ref{}. Максимальное падение давления в центре в эксперименте MOIST-80 составляет -32.6 гПа, в то время как в контрольном эксперименте (черная кривая) минимум давления в центре вихря достигает 19.8 гПа.
Представленные графики показывают зависимость интенсивности вихря от начального содержания влаги в атмосфере: чем больше относительная влажность воздуха задана в начальный момент, тем интенсивнее происходит развитие вихря: так, в  25 час модельного времени аномалия приземного давления составляет от -22 гПа до -41 гПа для экспериментов от MOIST-60 до MOIST-90 соответственно.
Проведенные эксперименты позволяют оценить чувствительность динамики вихря к содержанию влаги в атмосфере. Сначала определим показатель интенсивности вихря как единый количественный критерий для всех экспериментов, разделив минимум аномалии приземного давления в расчетной области на время достижения этого минимума. Это позволит более корректно сравнивать эксперименты, в которых циклон развивался до одинаковой силы, но за разный период времени. Иначе говоря, в качестве показателя интенсивности вихря берется средняя барическая тенденция:
$Intensity=$
Разность между интенсивностью вихря $I$ в контрольном эксперименте и интенсивностью в оценочном эксперименте, отнесенная к разности значения какого-либо параметра (в данном случае начальной влажности воздуха) дает показатель чувствительности:
$S_slp=$
Используя этот показатель, результаты серии оценочных экспериментов MOIST можно представить в количественном выражении (табл. \ref{}).
\begin{table}
\end{table}
Кривая MOIST-80-isat относится к эксперименту, в котором фазовые переходы воды зависят от формулы давления насыщения водяного пара надо льдом, а относительная влажность воздуха равна контрольной. На рис. \ref{} и \ref{} эта кривая почти совпадает с кривой MOIST-90, т.е. использование в модели формулы Магнуса (закона Клаузиуса-Клапейрона) для давления насыщения водяного пара надо льдом по сравнению с таковой для давления насыщения над водой равносильно ошибке в задании начальной относительной влажности, равной около 10%. Однако к кардинальным отличиям в динамике вихря использование той или иной формулы не ведет.

1.2.1.	Энергетическая диагностика
Различия в темпах роста мезоциклона в рассматриваемых экспериментах можно рассмотреть с точки зрения генерации кинетической энергии. Как и в контрольном эксперименте, основной вклад в бюджет кинетической энергии вносит слагаемое $C(A,K)$, которое по значениям также пропорционально количеству влаги в атмосфере. На рис. \ref{}, где представлены компоненты энергии для выбранных случаев, четко прослеживается отличие контрольного эксперимента от серии MOIST, причем это наблюдается для всех величин ввиду их нелинейности.
Дополнительным источником энергии для роста циклона, очевидно, являются неадиабатические процессы, т.е. выделение скрытого тепла конденсации (ур. \ref{}, второе слагаемое в правой части). В ходе анализа экспериментов недиабатический приток тепла был рассчитан по остаточному методу [Muench1965,MooreMontgomery2005]:
$Q=\left[\right]c_p\left(\frac{p}{p_{00}}\right)^{R_d/c_p}$
где…
Расчет проводился по данным, интерполированным на изобарические поверхности. Далее для удобства величину $Q$ разделим на $c_p$, получив размерность К/день. На рис. \ref{} представлено сравнение недиабатического притока тепла для выбранных экспериментов, из которого понятно, что в каждом эксперименте рост этой величины начинается в разное время для разных экспериментов, так как состояние насыщения достигается тем быстрее, чем больше относительное влагосодержание воздуха при инициализации. Для контрольного эксперимента же недиабатический приток тепла остается на уровне ??? К/день (вклад потоков тепла с поверхности).

1.2.2.	Структура и эволюция вихря
Вклад энергии от фазовых переходов воды отражается на строении моделируемого мезоциклона. Для этого на рис. \ref{} приведены радиальные разрезы основных метеорологических полей, полученные в эксперименте MOIST-80, за 18 час модельного времени, когда скорость ветра в мезоциклоне сопоставима с таковой  в контрольном эксперименте за 36 час.
В первую очередь, различие между контрольным экспериментом (DRY-80) и MOIST-80 проявляется в распределении влагосодержания воздуха: вблизи центра вихря закономерно происходит уменьшение содержания водяного пара в процессе конденсации. Распределение конденсации в циклоне находится в соответствии с полем относительной влажности (рис. \ref{}), и максимум приходится на область конвективных движений (рис. \ref{}) на расстоянии 30-40 км от центра и на высоте 2000 м. Из представленных разрезов также ясно, что слабая конденсация происходит и на периферии вихря вследствие турбулентного потока влаги с поверхности.



1.3.	Серия с разной устойчивостью атмосферы
1.3.1.	Радиус деформации Россби
Expression (4.51) for the Rossby height ( z) demonstrates that the cyclonic
wind field ‘induced’ by potential vorticity anomalies caused by heating has the
greatest vertical penetration if the static stability in the environment is low
and/or if the absolute vorticity of the environment is high and/or if the hori-
zontal scale of the perturbation is large


1.4.	Серия с разной температурой воды и воздуха
Выше были рассмотрена зависимость динамики вихря от таких характеристик фонового состояния атмосферы, как относительная влажность и статическая устойчивость. В них температура приводного слоя атмосферы равнялась 251 К, а температура водной поверхности составляла 283 К, создавая значительный вертикальный градиент температуры между водой и воздухом. В реальной атмосфере настолько большой градиент температуры достигается нечасто \cite{ForbesLottes1985}, поэтому были поставлены эксперименты, в которых разность температуры $\Delta T$ меняется от 12 до 29 К за счет увеличения температуры всей толщи атмосферы или уменьшения температуры поверхности океана. 
Если проанализировать эволюцию кинетической энергии (\ref{}) для экспериментов с одной и той же ТПО (283 К), но разной температурой атмосферы, то можно увидеть, что величина и скорость роста кинетической энергии пропорциональна разнице температур на границе вода-воздух, причем данная зависимость нелинейная: при малых значениях $\Delta T$ отличия между экспериментами менее заметны. Этот факт подтверждается зависимостью интенсивности циклона от $\Delta T$ и соответствующей таблицей \ref{}, в которой управляющим параметром чувствительности является $\Delta T$. 
Теперь вместо температуры воды зафиксируем параметр $\Delta T$, а температуру воздуха и воды изменим и опять же обратимся к ходу кинетической энергии на рис. \ref{} и \ref{}. На первом из этих рисунков сравнивается несколько экспериментов с $\Delta T=20 K$, на втором разность составляет $\Delta T=26 К$. Хорошо видно, что кривые на каждом из графиков почти не отличаются друг от друга. Из этого следует интуитивно понятный вывод, что динамика полярных мезоциклонов гораздо больше зависит от разности температур поверхности и атмосферы, чем от температуры поверхности самой по себе (в отличие от тропических циклонов \cite{EmanuelRotunno1989,Глебова_диссер}). Схожие оценочные эксперименты проводились авторами \cite{YanaseNiino2007}, и ими было выяснено что чувтствительность вихря к средней температуре воды и воздуха (при фиксированной разнице) также невелика. Однако в их экспериментах чувтвительность к температуре обнаруживает зависимость от степени бароклинности атмосферы: чем меньше сдвиг ветра, тем больше чувствительность. По-видимому, это связано с тем, что при увеличении бароклинности фоновой атмосферы в бюджете кинетической энергии растет доля бароклинного слагаемого (аналогичного $C(A,K)$), а роль остальных факторов уменьшается.

1.5.	Потоки тепла с поверхности (+CISK/WISHE)
Многие особенности развивающегося вихря, описанные в предыдущих разделах, указывают на то, что в его динамике наиболее велика роль процессов при взаимодействии с подстилающей поверхностью, а именно турбулентных потоков явного и скрытого тепла. 
В настоящем разделе подводятся результаты нескольких серий экспериментов, в которых потоки тепла и импульса с поверхности были отключены или искусственно изменены. Как уже было сказано в пункте \ref{}, эти эксперименты позволят с уверенностью говорить о роли потоков с поверхности в динамике вихря, а также о том, какой механизм доминирует в эволюции вихря.
1.5.1.	Эксперименты с разными параметризациями потоков тепла (Businger-Dyer, Louis, Mironov, Zilitinkevich&Esau)
Начнем с того, что сравним результаты расчетов, сделанных с использованием разных параметризаций для турбулентных потоков в приземном слое. Их краткое описание представлено в главе \ref{}. Ради удобства обозначим эксперимент с параметризацией Льюиса буквой L (контрольный), с параметризацией Бусингера-Дайера – BD, с параметризацией Зилитинкевича и Эзау – буквами ZE, а с параметризацией Миронова – буквой M.
Изменения кинетической энергии в модели \ref{} схожи между собой для экспериментов L, BD и ZE, но существенно отличаются для эксперимента с параметризацией M: в последнем темпы роста кинетической энергии меньше, и с середины первых суток значения $K$ отличаются на порядок или даже на 2 порядка. Тем не менее, вихрь во всех четырех экспериментах интенсифицируется до больших скоростей.
При анализе бюджета ДПЭ было выявлено, что в конце каждого эксперимента происходят колебания с растущей амплитудой ипериодом (4-8 минут). Такие флуктуации прослеживаются только в слагаемом диффузии, в остальных они крайне малы. В самой ДПЭ, которая в конце экспериментов растет медленно, это не проявляется, как и на динамике остальных энергетических характеристик. Ранее других они возникают в эксперименте ZE, но схожи по характеру с таковыми в L и BD. Что касается эксперимента M, то на полученном отрезке эксперимента таких флуктуаций не выявлено.
Выявленные энергетической диагностикой различия между экспериментом M и остальными тремя экспериментами существуют из-за неодинакового воспроизведения конвекции в той или иной параметризации: параметризация M позволяет развитие свободной конвекции. Другими словами, в параметризациях потоков тепла по-разному заложена зависимость потока энергии с подстилающей поверхности от скорости ветра: при одинаковых скоростях приводного ветра поток явного тепла на радиусе максимального ветра в мезоциклоне отличается более, чем в 3 раза. Более того, в эксперименте M интерференция инерционно-гравитацинных волн порождает возникновение отдельных максимумов давления на периферии циклонического возмущения, что в дальнейшем приводит к распространению ячейковой конвекции во всей расчетной области. Размер отдельных конвективных ячеек (кроме центрального вихря) составляет $\approx 80 км$ в диаметре и 3500 м по вертикали (рис. \ref{}).
В качестве промежуточного вывода можно отметить, что использование параметризации Миронова (эксперимент M) дает более устойчивый мезоциклон и менее “взрывной” его рост в конце эксперимента. По-видимому, различия в экспериментах сгладятся при условии, что атмосферные условия будут включать ненулевой фоновый поток. Однако далее (как и в предыдущих разделах) используется параметризация L.

1.5.2.	Эксперименты NOH/NOLE/NOHLE?
Как будет развиваться начальная температурная аномалия в чисто адиабатической атмосфере – без притока тепла от фазовых переходов воды и без турбулентных потоков с поверхности? Резонно предположить, что для интенсификации вихря их будет не хватать, особенно это касается потоков тепла с поверхности. Убедиться в этом можно по результатам экспериментов NOH, NOLE, NOHLE, в которых в модели были отключены соответственно потоки явного или скрытого тепла и оба потока одновременно. Представленная на рис. \ref{} эволюция кинетической энергии мало отличается в эксперименте NOLE. В эксперименте NOH после возникновения перехода части ДПЭ (запасенной в начальной аномалии) в КЭ и формирования слабой циклонической циркуляции, рост кинетической энергии постепенно прекращается \ref{nohle:dkdt}. Заметим, что полностью вихрь не исчезает, а КЭ остается на уровне $10^{-4} Дж/м^{3}$. 

1.5.3.	CISK/WISHE для сухого (контрольного) эксперимента


1.5.4.	CISK/WISHE для влажного эксперимента (более правильно)

1.6.	Параметризация подсеточного перемешивания
1.6.1.	Замыкание Смагоринского-Лилли (разный коэффициент турбулентности) 
1.6.2.	“Противоградиентное” замыкание

1.7.	Чувствительность к размерам температурной аномалии
Корректное моделирование полярных мезоциклонов в исследовательских или оперативных целях зависит не только от представления в модели фонового состояния атмосферы, но и от правильного задания параметров циклонического возмущения. Последнее можно показать на примере проведенной серии экспериментов, в которой варьировались радиус, высота и амплитуда температурной аномалии при ее инициализации \ref{}. Эволюция кинетической энергии в соответствующих экспериментах показана на рис.\ref{}-\ref{}, которые говорят о том, что эффект от изменения размеров или же амплитуды термического возмущения неодинаков. Оценивая результаты с точки зрения относительных изменениях $\theta_{max}$, $H$, $r_{out}$ на можно утверждать о низкой чувствительности вихря к высоте аномалии, средней чувствительности к горизонтальным размерам и сильной чувствительности к начальной температуре в центре. Так, при начальном максимуме температурного возмущения в 10 К продолжительность устойчивого эксперимента составила 1.5 сут., а при $\theta_{max}=2 К$ циклоническое возмущение не достигло значительной скорости и за трое суток.
APE, c_ape_ke?
Такие же выводы можно сделать, сравнив изменение минимального давления \ref{}. Как и в описанных выше сериях экспериментов, построим зависимость интенсивности вихря от амплитуды начальной аномалии. Результаты количественной оценки чувствительности представлены в табл. \ref{}. 

1.8.	Серия с разной скоростью фонового потока (2 м/с, 4 м/с, 6 м/с, 10 м/с)
1.8.1.	Гравитационные волны или инерционно-гравитационные?


1.9.	Дополнительные эксперименты
1.9.1.	“Близкий к реальности”: фоновый поток + сильноустойчивая стратификация + эффекты конденсации + что-то с перемешиванием


